%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} }

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2022-2023} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Verbeteren van VR stottertherapie door het herkennen en verwerken van verbale antwoorden met spraakherkenningssoftware}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Jona De Neve}
\email{jona.deneve@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{L. De Mol (HOGENT, \href{mailto:lena.demol@hogent.be}{lena.demol@hogent.be})} %S. Beekman (Synalco, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{sigrid.beekman@synalco.be})

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{AI, VR, Onderwijs}

\begin{document}

\begin{abstract}

Het zorglab van de Hogeschool Gent biedt studenten, aan de hand van interactieve video's met Virtual Reality, kansen om in realistische situaties om te leren gaan met stotteren. Per scenario bestaat er een filmpje dat in fragmenten is opgedeeld maar om naar het volgende fragment te gaan moet de gebruiker zelf zijn antwoord nog manueel aanduiden. Dit neemt weg van de immersie. Daarom wordt er in deze bachelorproef informatica gezocht naar een oplossing om dit te verhelpen. Hiervoor wordt er een proof of concept opgesteld  aan de hand van een literatuur studie en een vergelijking. Daarin wordt gezocht naar een goede Spraak naar tekst software en een Artificiële Intelligentie die met de gegenereerde tekst het juiste fragment selecteert. Uit de resultaten wordt verwacht dat er een software wordt gevonden die de immersie van de gebruiker kan behouden. Hiervoor wordt gekeken naar een AI gelijkaardig aan degene van 'Dimensions in Testimony' waar bezoekers van het museum vragen konden stellen aan opnames van Holocaust overlevenden.

%  Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema), probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}